\chapter{Kargo: il mio progetto}
\label{chap:progettazione-codifica}

\textit{Questo capitolo documenta le fasi operative del progetto} Kargo\textit{, illustrando il metodo di lavoro adottato e il percorso di sviluppo che ha condotto alla realizzazione dell'applicativo. Attraverso l'analisi del ciclo di vita del software e delle sfide tecniche incontrate, viene descritto il processo di trasformazione dei requisiti iniziali in una soluzione funzionante e validata, evidenziando il contributo personale e l'evoluzione professionale maturata durante il tirocinio.}

\section{Metodologia di lavoro e interazione operativa}
Viene descritto l'approccio metodologico adottato, focalizzato su un modello iterativo e incrementale. Si illustrano le modalità di collaborazione con il tutor aziendale, incluse le pratiche di \textit{code review}, la gestione della documentazione tecnica e l'organizzazione del lavoro quotidiano per garantire il tracciamento costante dei requisiti e il monitoraggio del progresso.

\section{Il Progetto Kargo: dal PoC alla soluzione}
Si presenta il progetto \textit{Kargo} in termini di dominio applicativo e obiettivi. Viene descritto il ciclo di vita del prodotto: dall'analisi dei requisiti e della fattibilità, alla creazione di un \textit{Proof of Concept}, fino alla fase di codifica e \textit{testing}. In questa sezione si evidenzia come siano stati integrati elementi di approfondimento tecnico, validati dal tutor, che hanno arricchito il valore del progetto.

\section{Sfide tecniche e processi di crescita professionale}
Questa sezione analizza le criticità progettuali e tecnologiche che hanno rappresentato i punti di maggiore complessità. Si discute come il superamento di tali ostacoli — momenti di analisi critica che hanno messo alla prova l'approccio iniziale — abbia costituito un fondamentale processo di crescita professionale, portando a una rielaborazione delle strategie di sviluppo adottate.

\section{Analisi dei risultati raggiunti}
Viene fornita una visione d'insieme dei risultati ottenuti, suddivisa in due prospettive. Il piano qualitativo descrive il prodotto finale nell'ottica dell'utente, mentre il piano quantitativo presenta, mediante l'ausilio di tabelle e grafici, le metriche di copertura dei requisiti, la qualità del codice e l'entità dei prodotti realizzati, a riprova dell'effettiva riuscita del progetto.

\newpage