\chapter{Valutazione retrospettiva}
\label{chap:conclusioni}

\textit{In questo capitolo conclusivo analizzo criticamente l'esperienza di stage. Attraverso parametri oggettivi, verifico il grado di raggiungimento dei singoli requisiti aziendali e formativi. Esamino poi la maturazione professionale acquisita sul campo, per tracciare infine un bilancio sulla distanza tra la preparazione teorica erogata dal corso di studi universitario e le competenze ingegneristiche richieste dal mercato del lavoro.}

\section{Soddisfacimento degli obiettivi}
\label{sec:obiettivi_raggiunti}

Per garantire una tracciabilità rigorosa, ho frammentato i due macro-moduli dello sviluppo (lato Utente e lato Amministratore) in micro-obiettivi tecnologici. Ad esempio, non ho trattato la generica "gestione delle prenotazioni" come un blocco monolitico, ma l'ho suddivisa in: progettazione del modello relazionale, implementazione della logica di validazione temporale, esposizione dei contratti DTO e rilegatura dei componenti di \textit{frontend}.

Grazie a questa scomposizione, ho completato l'intero ciclo di sviluppo con una settimana di anticipo rispetto alla scadenza curriculare. La Tabella~\ref{tab:validazione_obiettivi} riporta la sintesi di questa granularità per i requisiti cardine, indicando il criterio di verifica adottato e l'esito puntuale del collaudo, che ho eseguito fisicamente tramite Postman e che ho poi fatto confermare in sede di revisione dal tutor aziendale.

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
{
\small
\begin{longtable}{p{0.25\textwidth} p{0.45\textwidth} p{0.20\textwidth}}
    \caption{Matrice di implementazione e validazione atomica dei requisiti applicativi.}
    \label{tab:validazione_obiettivi} \\
    \hline
    \textbf{Requisito atomico} & \textbf{Criterio di verifica oggettivo} & \textbf{Esito del collaudo} \\
    \hline
    \endfirsthead

    \multicolumn{3}{c}%
    {{\bfseries \tablename\ \thetable{} -- Continua dalla pagina precedente}} \\
    \hline
    \textbf{Requisito atomico} & \textbf{Criterio di verifica oggettivo} & \textbf{Esito del collaudo} \\
    \hline
    \endhead

    \hline \multicolumn{3}{r}{\textit{Continua nella pagina successiva...}} \\
    \endfoot

    \hline
    \endlastfoot

    \multicolumn{3}{l}{\textit{Dominio Utente (perimetro PoC iniziale)}} \\
    \hline
    Gestione Identità: Registrazione &
    Controllo della risposta \texttt{201} su \texttt{POST /api/auth/register} e test di innesco email su 4 scenari (dati validi, email duplicata, password debole, campi mancanti). & 4/4 casi superati \\
    \hline
    Gestione Identità: Attivazione &
    Verifica della validità del token con restituzione \texttt{200} (esito positivo) o \texttt{410} (link scaduto o già utilizzato). & 3/3 casi superati \\
    \hline
    Gestione Identità: Revoca &
    Test di invalidazione immediata della sessione su \texttt{DELETE /api/users/\{id\}}, con restituzione \texttt{401} ai successivi tentativi di accesso. & Verificato \\
    \hline
    Autenticazione (Login/Logout) &
    Validazione dell'emissione JWT (\texttt{200}) su credenziali valide e del blocco (\texttt{401}) su dati errati; controllo della cancellazione del token al logout. & 4/4 casi superati \\
    \hline
    Sicurezza: Recupero password &
    Controllo del blocco di sicurezza (\texttt{403}) su password corrente errata e ispezione della validità temporale del link di recupero. & 3/3 casi superati \\
    \hline
    Gestione Prenotazioni (API CRUD) &
    Ispezione dei codici di stato HTTP (\texttt{200}/\texttt{201}/\texttt{204}) su Postman e corrispondenza esatta del payload JSON restituito rispetto al DTO. & Confermato internamente e dal tutor \\
    \hline
    \multicolumn{3}{l}{\textit{Dominio Amministratore (espansione non preventivata)}} \\
    \hline
    Modellazione Slot: Creazione singola &
    Test su \texttt{POST /api/slots} per accertare l'inserimento (\texttt{201}) e il rigetto logico di conflitti temporali a database (\texttt{409}). & Verificato \\
    \hline
    Modellazione Slot: Creazione \textit{batch} &
    Misurazione del \textit{latency time} del server: la soglia di accettazione impone un'elaborazione inferiore ai 2 secondi per un lotto di 100 slot. & Soglia rispettata \\
    \hline
    Propagazione Modifiche (Slot multipli) &
    Analisi di coerenza a \textit{database} per accertare la corretta propagazione a cascata delle modifiche sullo stato delle prenotazioni collegate. & Verificato \\
    \hline
    Gestione Conflitti: Eliminazione forzata &
    Verifica del blocco logico di conferma esplicita e dell'innesco di notifica automatica all'utente prenotato. & Verificato \\
    \hline
    \multicolumn{3}{l}{\textit{Documentazione}} \\
    \hline
    Manuale operativo Utente &
    Revisione incrociata dei flussi utente descritti nel manuale rispetto alle reali funzionalità implementate a sistema. & Approvato \\
    \hline
    Manuale operativo Amministratore &
    Revisione incrociata dei flussi amministrativi descritti rispetto alle reali interfacce gestionali. & Approvato \\
\end{longtable}
}

Per quanto riguarda la crescita personale, misuro il mio avanzamento tecnico attraverso un unico indicatore empirico e verificabile: ho scritto in autonomia, senza supervisione a livello di codice, l'intera \textit{codebase} a supporto dei moduli descritti. Ho superato la scarsa familiarità iniziale con C\# e React governando personalmente l'intero \textit{stack} architetturale, partendo dalla modellazione delle entità di persistenza fino all'implementazione dei componenti interattivi di \textit{frontend}.

\section{Maturazione professionale}
\label{sec:maturazione_professionale}

Nell'immergermi nelle dinamiche produttive quotidiane, ho abbandonato un approccio accademico esplorativo in favore di un rigore ingegneristico operativo, che ho sviluppato lungo tre direttrici principali: l'ingegnerizzazione del dominio, la resilienza del codice e l'autonomia nel \textit{problem solving}.

Sotto il profilo architetturale, ho superato il modello a classi anemiche --- frequente nelle mie prime iterazioni didattiche --- applicando i principi del \textit{Domain-Driven Design} (DDD). Ho fatto evolvere la modellazione verso entità di dominio ricche e autosufficienti: ho fatto in modo che gli oggetti \texttt{Slot} e \texttt{Booking} incapsulassero interamente la complessa logica di \textit{business} logistica. Nell'entità \texttt{Slot}, ad esempio, ho implementato la protezione attiva dei propri invarianti: l'entità stessa valuta il rispetto delle finestre temporali di disdetta, calcola la sufficienza della capacità di scarico in relazione al tempo a disposizione e aggiorna dinamicamente lo stato delle porte disponibili all'aggiunta o alla rimozione di una prenotazione. Attraverso questa architettura ho garantito la coerenza del dato senza delegare alcun controllo logico ai \textit{controller} esterni.

Parallelamente, nella stesura del codice ho abbandonato la ricerca dell'esecuzione del solo caso d'uso ideale (\textit{happy path}) per adottare i costrutti della programmazione difensiva. Ho tradotto l'anticipazione delle anomalie in un duplice livello di protezione: ho imposto una validazione rigorosa dei DTO in ingresso, che innesca specifiche eccezioni di dominio in caso di campi non conformi, e ho isolato architetturalmente il \textit{database} --- trattandolo sistematicamente come un servizio esterno e potenzialmente instabile --- per intercettare in sicurezza ogni anomalia di persistenza.

Ho acquisito una solida autonomia decisionale, che si è tradotta nella capacità di individuare da solo vulnerabilità architetturali e di proporre soluzioni ingegneristiche proattive. Ho implementato un'autenticazione \textit{stateless} basata su token JWT, ho configurato un \textit{Rate Limiter} per mitigare gli abusi di rete, ho protetto gli \textit{endpoint} tramite filtri basati sui ruoli e ho centralizzato la gestione degli errori tramite un \textit{Global Exception Handler}. Nessuna di queste funzionalità derivava da una richiesta iniziale del committente: le ho proposte io stesso dopo un'analisi autonoma del sistema, argomentandole come \textit{proof of concept} tecniche che ho poi sottoposto e fatto approvare dalla dirigenza aziendale.

Infine, sul piano metodologico, ho corretto la mia tendenza iniziale a formulare obiettivi giornalieri di grossa taglia. Un esempio emblematico di questo cambio di approccio è l'applicazione del metodo C-V-R (Completato, Verificato, Revisionato) per la gestione dei \textit{task} più complessi. Pur non essendo uno standard burocratico applicato a ogni singola riga di codice, questo \textit{framework} mentale mi ha permesso di abbassare drasticamente la granularità delle consegne. Prendendo in esame lo sviluppo dell'endpoint di creazione massiva, ho convertito l'operazione logica in una \textit{checklist} di micro-verifiche fisiche:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Misurazione prestazionale:} ho verificato che i tempi di risposta rispettassero le metriche aziendali.
    \item \textbf{Conformità del contratto DTO:} ho verificato la perfetta aderenza strutturale tra la risposta JSON erogata e il modello gerarchico atteso dal \textit{client}.
    \item \textbf{Resilienza agli errori:} ho iniettato intenzionalmente dati malformati per verificare la corretta attivazione del \textit{Global Exception Handler} a fronte di qualsiasi anomalia interna.
\end{itemize}
Adottando questa forma mentis basata sulla scomposizione, ho aumentato la mia velocità di sviluppo complessiva e ho imparato a trasformare gli ostacoli tecnici in anomalie isolabili e decidibili scientificamente.

\section{L'ingegneria del \textit{software}}
\label{sec:gap_universitario}

Confrontando l'ambiente accademico con quello produttivo, ho potuto verificare direttamente quali nozioni del mio percorso di studi in Informatica trovassero un'applicazione concreta, e ho potuto individuare le distanze fisiologiche che permangono rispetto agli standard di mercato odierni.

\subsection{Fondamenti accademici applicati}
Nell'esecuzione del progetto ho applicato direttamente diverse competenze teoriche assimilate in sede universitaria, che mi hanno permesso di velocizzare la risoluzione di complessi problemi architetturali e implementativi:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ingegneria del Software:} ho utilizzato i principi di \textit{System Design} appresi durante il corso per governare l'intero ciclo di vita del prodotto. Ho applicato in modo sistematico le direttive SOLID e i principali \textit{Design Pattern} in ogni scelta strutturale, ottenendo un elevato disaccoppiamento tra i moduli.
    \item \textbf{Basi di Dati:} ho utilizzato la teoria dei modelli relazionali per progettare lo schema logico. Grazie alla padronanza delle proprietà ACID (\textit{Atomicity, Consistency, Isolation, Durability}), ho configurato senza criticità l'ORM Entity Framework e ho implementato in sicurezza il pattern \textit{Unit of Work}.
    \item \textbf{Tecnologie \textit{Web} e Programmazione ad Oggetti:} grazie alle nozioni di base su HTML, CSS e JavaScript, ho abbattuto la mia curva di apprendimento sull'ecosistema React. Allo stesso modo, le fondamenta di programmazione a oggetti (incapsulamento, polimorfismo) mi hanno permesso di comprendere più rapidamente la sintassi tipizzata del linguaggio C\#.
    \item \textbf{Metodi e Tecnologie per lo sviluppo \textit{Software}:} ho applicato l'approccio metodologico di questo insegnamento adottando un rigoroso ciclo di collaudo empirico. Ho tracciato i requisiti, ho previsto i casi limite di fallimento e ho documentato le interfacce API seguendo l'impostazione ingegneristica del corso, predisponendo l'applicativo per future integrazioni in \textit{pipeline} di \textit{testing} automatizzato.
\end{itemize}

\subsection{Lacune riscontrate e prospettive future}
Ho riscontrato che la criticità maggiore all'avvio dello \textit{stage} non riguardava l'apprendimento di nuovi linguaggi --- dinamica fisiologica nella professione informatica --- bensì l'integrazione di ecosistemi tecnologici disaccoppiati in un'unica architettura. Ho dovuto acquisire una spiccata trasversalità che, nel mio percorso universitario, ho affrontato spesso in forma isolata o parziale.

Nel dettaglio, ho dovuto formarmi in autonomia su ambiti nevralgici: la costruzione architetturale di API REST, il flusso di autenticazione \textit{stateless} tramite token JWT, il governo delle politiche di sicurezza CORS, la tipizzazione dei contratti DTO tra \textit{client} e \textit{server}, e l'impiego di strumenti professionali come Postman e Swagger. Ho riscontrato che queste specifiche aree di integrazione, seppur fondamentali nello sviluppo moderno, trovano uno spazio applicativo ancora circoscritto all'interno del piano didattico.

Sono consapevole della difficoltà di condensare l'estesa panoramica dell'ecosistema IT nei limiti temporali di una laurea triennale. Ritengo tuttavia che l'introduzione di laboratori focalizzati sulla costruzione di architetture \textit{web full-stack} fornirebbe agli studenti le chiavi operative per decodificare più rapidamente le complesse interazioni di rete tipiche dei sistemi aziendali odierni.

\section*{Conclusioni}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusioni}

Attraverso il tirocinio curriculare presso Ergon Informatica Srl ho vissuto il culmine pratico dell'intero percorso formativo. Progettando da zero l'applicativo Kargo, ho interagito direttamente con l'intero ciclo di vita di un prodotto \textit{software}, gestendo e risolvendo problemi strutturali e operativi all'interno di un contesto produttivo reale.

Applicando criteri di accettazione rigorosi, ho verificato requisito per requisito il pieno raggiungimento degli obiettivi aziendali definiti a inizio stage, consegnando l'artefatto funzionale con una settimana di anticipo rispetto al piano prestabilito. Parallelamente, collaudando tutte le interfacce \textit{frontend} e \textit{backend}, ho raggiunto anche gli obiettivi formativi personali, colmando il disorientamento tecnologico iniziale e acquisendo piena autonomia di sviluppo.

Questa esperienza mi ha confermato l'importanza delle fondamenta teoriche erogate dal Dipartimento, mostrandomi al tempo stesso quali componenti metodologiche e di integrazione di rete ho dovuto affinare autonomamente sul campo. Ritengo che il tirocinio abbia arricchito il mio bagaglio accademico con un metodo di lavoro empirico e decidibile, permettendomi di affrontare con maggiore preparazione architetturale e maturità ingegneristica il futuro ingresso nel settore informatico.

\newpage